<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[蘿蔔的待宵結界 ~ Lunatic Turnip ~]]></title>
  <link href="http://COLDTURNIP.github.com/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://COLDTURNIP.github.com/"/>
  <updated>2011-11-06T18:08:15+08:00</updated>
  <id>http://COLDTURNIP.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Raphanus Lo]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[日記：041113]]></title>
    <link href="http://COLDTURNIP.github.com/blog/2004/11/13/diary-041113/"/>
    <updated>2004-11-13T18:03:00+08:00</updated>
    <id>http://COLDTURNIP.github.com/blog/2004/11/13/diary-041113</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>主要是看到這篇文章有所感觸…</p>

<blockquote><p>作者 Rickz (XiaoMieZhongHuaMinGuo) 站內 test
標題 看六次電影 VS. 修六次電腦
時間 Sat Nov 6 04:28:27 2004
───────────────────────────────────────</p>

<p>原來修電腦的C/P值這麼低, 下次要幫女生修電腦前先考慮一下好了</p>

<p>嗯，前幾天又跟個女性朋友聊到強者我朋友，是的，</p>

<p>不要懷疑，就是我三大花花公子好友中的一個，</p>

<p>女：「我一直認為某某對女孩子很好耶」</p>

<p>男：「可以舉個例子嗎？」</p>

<p>女：「他可以陪女孩子看六次一模一樣的電影，儘管他對那部片子沒興趣」</p>

<p>男：「例子頗差，比較起來，我還可以幫女孩子修六次電腦，重灌六次該死得一模一樣的
WINXP，更重要一點是整個過程一點都不讓人愉快…. 」</p>

<p>女：「那不一樣」</p>

<p>男：「是不一樣啊，修一次電腦至少要花上千元，重灌更要一整天，而看電影不過就只是
花500元，呆在一個地方2小時，還有冷氣吹那邊更辛苦，一目了然吧。」</p>

<p>男：「可是至少我義務幫人修電腦到現在還沒人說過我對人好或者溫柔體貼妳今天反而說
陪女孩子看六次一模一樣的電影是溫柔體貼？真令人訝異進一步分析，我們會發現，哪有
人會看六次一模一樣的電影呢？除非他是陪不同的女人去看，而如果是陪六個不同的美女
看同一部電影，那種程度的溫柔我也OK好吧！」</p>

<p>男：「我不認為以你的智慧無法區辨溫柔跟既得利益的不同。所以關鍵並不是他實際上溫
不溫柔體不體貼，其實妳已經喜歡他了，所以認為他的一切都是好的，溫柔體貼不過是浮
在現象表面上的謊言罷了。」</p>

<p>這段偶發性的對話引起了我的好奇，我拿這個問題去問了一下幾個女性朋友發現到一個有
趣的事實：</p>

<p>大多數的女人都會認為陪看電影六次的人才叫溫柔體貼。</p>

<p>對於這個違反邏輯的結果，</p>

<p>我推論了一下可能的答案，</p>

<p>就行為的連結性而言，看電影總是快樂的，</p>

<p>陪著看電影的人會因此而與快樂的感覺做連結</p>

<p>電腦故障總是痛苦的，幫修電腦的人容易因此而與痛苦的記憶作連結</p>

<p>從另一個角度看，比較起修電腦，看電影幾乎只要沒瞎人人都可以做到</p>

<p>但修電腦卻具備技術性，所以只有少部分人可以做</p>

<p>這樣看來，被女人找去修電腦，其實並不值得高興，</p>

<p>那只代表他需要你幫他修電腦而已，</p>

<p>如果是被找去看電影，那就不緊緊只是看電影而已，</p>

<p>那還代表你擁有更大的空間進入他的生活，</p>

<p>至少還可以幫她修電腦，</p>

<p>所以如果真的要想追一個女孩子對她好，當個好人根本不是該進行的投資，</p>

<p>真正該做的是：約她去玩，然後讓她答應。</p>

<p>如果她不答應，投資時間在研究如何讓她答應上，在約她出去玩</p>

<p>至於投資「當好人」這件事 …. 那就只好等著接好人牌囉！</p>

<p>Point觀後感：以後誰誰誰叫你去幫他修電腦，絕對不要答應！</p>

<p>以後誰誰誰說想要去看場電影，絕對死跟到底！</p></blockquote>

<p>頗偏激的結論，不過這篇文章寫出很多多多少少會修電腦點電腦的人的不滿。</p>

<p>許多修電腦的經驗是：對於電腦的情況一問三不知，然後問了太多問題或者要提出許多問題當做考量時又很容易被當成囉唆。除非是簡單的問題，不然有些問題常常會由製造廠商 (某公司或人) 揹黑鍋、踩上花錢消災一途。</p>

<p>所以很為難，尤其是組裝電腦。因為你很難完全了解對方的所有情況，但是要考量的因素還是非常多，又不能問太多問題；相較之下，直接拒絕對方會造成的友情損失小得很多。</p>

<p>像是我的原則是：除非是熟人，不然很難叫我幫忙幫到底。這不是幫忙寫作業，即使是一點很看起來很合理的事情發生之後也可能造成嚴重的後果，例如作業系統無法運作，或是開機磁區壞軌。</p>

<p>光是不能開機就有分很多種了，電源問題、主機板爆漿、記憶體掛了、CPU 過熱、排線鬆了找不到硬碟、找到硬碟卻偵測不到 Windows、開機磁區壞軌、Windows 因為某原因進入休克迴圈、Windows 啟動時由於同時載入太多程式造成硬體忙不過來……每一種都足以構成「我的電腦壞了」，對於有些可能連主機板是什麼都不曉得的使用者們，我們從何問起？</p>

<p>雖然我曾在 Linux 看到一句話說得有理：「使用電腦是因，了解電腦是果；電腦容易使用的程度才是造福人類的作法，而不是刁難。」</p>

<p>曾經有人提過：為了要讓以後 DIY 更加容易，我們應該在每張卡的規格統一，而且做成卡匣式以利購買。</p>

<p>可是這樣太過頭了；原本的裸板已經有散熱問題了，卡匣式怎麼處理？又像針腳不同的問題，針腳不同也是為了加速資料傳輸才有針腳的不同；統一要如何統一？</p>

<p>很難想像吧，CPU 的針腳、RAM 的針腳、ATA 排線和 S-ATA 排線、擴充卡插槽，每種插槽傳輸的資料都不同。</p>

<p>許多年前的電腦使用者，真的很難想像現在的情況；以前的 CPU 電壓要自己手動改變主機板的跳針位置，滑鼠線盤的插腳也不是現在的 PS/2 或者近乎絕種的 com1、com2，裝個音效卡還有「聲霸卡」和「音效卡」兩大陣營，顯示卡和 3D 加速卡是分開的兩種東西，RAM 還要插兩條一模一樣規格廠牌的才能跑。</p>

<p>在更早的電腦，要在兩台不同硬體規格的電腦上跑相同的作業系統，那是多麼不可思議的事情！DIY？在那個時代裡面這個字眼跟要豬在天空飛一樣。</p>

<p><em>唉！</em></p>

<p>有人對於「幫忙解決電腦問題」這種腳色提出不滿，也不是沒有道理的，但也是十分難以得到不知者的諒解。</p>

<p>幾年以後，這些問題會不會改變呢？</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[日記：931112]]></title>
    <link href="http://COLDTURNIP.github.com/blog/2004/11/12/diary-041112/"/>
    <updated>2004-11-12T17:57:00+08:00</updated>
    <id>http://COLDTURNIP.github.com/blog/2004/11/12/diary-041112</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天一整個被考試充滿 :)</p>

<p>早上一二節考軍訓，剛好考到我最喜歡的二戰太平洋海戰 (Z 作戰)；基本上二戰太平洋戰場被我摸得一清二楚，要寫多爽就寫多爽 :D</p>

<p>玩歷史遊戲總是有好處的。以前玩太閤立志傳、信長之野望系列很迷，對於日本近代史和地理結構民族風情政治也是從這段戰國時期開始；然後又玩了提督之決斷，對於二戰海戰結構、發展和日方興衰也研究了一番。</p>

<p>想起更早前，第一個接觸的電腦遊戲，三國志二英文版。當然小學生不懂英文啦~ 全靠著父親翻譯之後背選項編號來統一中國的。那段時間也研究了一點三國史。</p>

<p>小學四年級玩的是蒼狼與白鹿 (成吉思漢一)，順便翻了一下元朝領土擴張戰爭和當時的亞洲政治體系。</p>

<p>當然，這些歷史都是看好玩的，只記得大略；要我說出幾年發生什麼事情，我可記不得。</p>

<p>稍微回顧一下，清一色日本 Koei 光榮堂出品 XD，那就來統計一下玩過的遊戲：</p>

<ul>
<li>三國志：2, 3, 4, 5, 6, 8, 9, 10</li>
<li>太閤立志傳：1, 2, 3</li>
<li>成吉斯漢：1</li>
<li>信長之野望：7, 8, 10</li>
<li>提督之決斷：2, 3, 4</li>
<li>英傑傳系列：1</li>
<li>合計 19 部作品 @_@</li>
</ul>


<p>好啦，離題，這些東西以後討論…</p>

<p>下午第一二節考 Linux，真是考得很心酸，我用 bash 在學他用 tcsh 在考，環境變數根本不一樣，指令下法也不同，真是去當炮灰的…</p>

<p>十題只答出四題；老師說這次大家考很糟，要出第二次期中考彌補 Q_Q</p>

<p>好吧，我承認我在 Perl 的參數呼叫方法部分沒有抄到…真是漏網之魚，偏偏這東西考一堆。</p>

<p>原本考到三點半的，三點衝去考歷史。多謝潤易小夫關心，可能是怕我忘記去考試吧！還打電話催我去考試 (不過我剛好在上廁所不方便接 XD)。</p>

<p>歷史只考五題，五小題的名詞簡答加四小題的有答案申論，寫到手快抽筋了；東西沒有被得很熟。</p>

<p>台灣史真是很難讓我提起興趣。可能是我讀歷史習慣了從遊戲得到興趣吧！不排斥世界史也是因為世紀帝國系列的緣故…</p>

<p>我的史觀真是被這些東西深深影響。只有中國古代史例外，是純粹是因為對於中華文化的民族主義和文化驕傲而吸引。</p>

<p>這樣說起來，我還算是自動自發的文人嗎？呵呵，說自己是文人真是太高估自己了吧！</p>

<p>晚上終於開始 FreeBSD 的攻略。前期安裝到基本設定，看起來都跟 Linux 十分相似，所以適應時間十分短暫就可以跟它稍微溝通；唯一令我感到意外的，就是 FreeBSD 的預設 Shell 居然就是中午以我的分數為大餐的 tcsh 系列！！</p>

<p>看來我勢必得把習慣從鳥哥的 bash 改成 tcsh 囉~</p>

<p>這個作業系統目前給我的感覺，好像很古老、很沉穩…與 Linux 那種活潑跳動的感覺不大相同。 (Windows？我現在知道那不叫健談可人，那叫做壓迫症歇斯底里 XD)</p>

<p>仍然有浩瀚無盡的領域需要去觸摸、需要去摸索啊…</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[日記：041104]]></title>
    <link href="http://COLDTURNIP.github.com/blog/2004/11/04/diary-041104/"/>
    <updated>2004-11-04T17:27:00+08:00</updated>
    <id>http://COLDTURNIP.github.com/blog/2004/11/04/diary-041104</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天應該上的課很多都翹了…</p>

<p>早上八點半，鬧鐘叫了人也醒了；而一來賴床二來有人勸我別去 (也才一堂課而已，蘿蔔你就別去了吧…反正你去了也是睡覺。)，想想也有道理，乾脆翻身繼續睡，睡睡平安。</p>

<p>午時醒來，想說再睡半小時，睡到上課前起床；結果跟姬大人一下棋又忘了時間，再次醒來時間十五點，驚醒，跑去上科學哲學。</p>

<p>昨晚違規停車，腳踏車被鎖在電機館。這是我自成為中大學生以來第一次走路到科四館上課，真不是普通程度遠的！以前騎車都沒啥感覺，大概也因為百花川剛好順向斜坡吧~</p>

<p>今天也開了 SNMG 第一次 Meeting，感覺雅雅學長沒有我想像中的嚴肅；今天也沒討論什麼，主要時間都是在整理廢棄電腦零件 + 挖寶，挖到了各種東西…</p>

<p>巨型磁片 (絕種於 IBM 80286 時代)、磁帶機大磁帶盤、磁帶、伺服器專用 RAM (一片比現有個人電腦主機板還大)、Intel 80486 CPU ~ Intel Pentium II (好令人懷念的規格 :D)、Slot 1 MB，還有各種時代的 RAM，感覺把 IBM 個人電腦演進史逛了一遍。</p>

<p>最後搬了好些零件走，我還搬了一箱硬碟，回去慢慢試… (雖然這東西折損率很高，亂槍打鳥多打多中。)</p>

<p>下次 Meeting 要下下週了，到時候要報告舊電腦組裝使用狀況和 FreeBSD 安裝進度，看來有得忙了…</p>

<p>然後今天又上網敗了一本博碩文化的「FreeBSD 5.x 架設管理與應用」，為了幾天後更加體驗窮苦大學生經濟情況雪上加霜的感覺 :~</p>

<p>晚上夜之祭慶功宴，免費御岩燒一頓，滿到脖子。回來之後幫佩君小慶生，送了紅龜粿一份，然後大家講笑話~</p>

<p>獲得新情報：下週二考工程數學，看來這週末還很刺激…</p>

<p>今日報告完畢。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
