<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: geography | 蘿蔔的待宵結界 ~ Lunatic Turnip ~]]></title>
  <link href="http://COLDTURNIP.github.com/blog/categories/geography/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://COLDTURNIP.github.com/"/>
  <updated>2011-11-06T23:15:31+08:00</updated>
  <id>http://COLDTURNIP.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Raphanus Lo]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「蠻子、漢人與羌族」–閱後筆記與心得]]></title>
    <link href="http://COLDTURNIP.github.com/blog/2006/07/20/barbarian/"/>
    <updated>2006-07-20T20:11:00+08:00</updated>
    <id>http://COLDTURNIP.github.com/blog/2006/07/20/barbarian</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近讀過「蠻子、漢人與羌族」一書。這本書雖然是一本田野調查之後的一小篇心得報告，但也不失其趣味；內容先從羌族的歷史概要講起，然後主要著重在羌族何以稱為「羌族」，以及在各種觀點下對於這個民族的定位。關於如何定義「羌」這個民族，作者花了很大的篇幅在討論這個問題，也可以說，這本書是為了這個問題所寫成的。</p>

<p>有趣的地方也在這裡。我們所謂的羌人，現在居住在四川和西藏交界的地方，可以說是漢族與藏族的分水嶺。古羌人也許曾經是個很大的民族，依照傳說而言，禹其實也是他們的族人，甚至是「華夏」的「夏」都可能指的是古羌族。之後的世世代代，不論是中原、西域或是華南西蜀，整個「中國」經過了許多的風風雨雨，羌族也因此而分散；有的羌人隱入成為漢人的一部份，有的羌人往西邊和藏族融合，最後留在四川西部的那群人就是我們現在所稱的「羌族」。</p>

<p>然而，我們曾在地理歷史學過的，地型上的崎曲常常造成民族與文化的隔閡。我們認為的那些羌族，他們自己不認為自己是羌族的；四川的崎曲不適人居，人們都是沿著「溝」蓋寨子而居的，例如我們熟知的「九寨溝」其實就是因為有九個寨的人居住在此地而得名。在他們當地人眼中，大致把住在這附近的人分為三種人。第一種人是「玀猼子」，是「蠻子」，這些人都是又髒、又臭、淫亂又沒有文化、身上常常帶著許多病菌或毒蠱、以搶奪財物為生的傢伙。第二種人是「漢人」，雖然文明，但是狡猾、貪心，充滿騙子、高官與惡德商人。最後一種人，是本地人，但是也算是「漢人」–這些人老實、純樸、容易被騙也容易吃虧，但是可愛且人畜無害。</p>

<p>更有趣的是，住在下游的人認為出了山的都是不老實的漢人，而較他們上游的人都是野人蠻子；住在中游的人覺得下游的人都是漢人，更上游的人都是蠻子；更上游一點的人認為下游的人都是漢人，更上游的才是蠻子……一直到最上游住在黑水的那群人，他們不覺得自己是蠻子，那些藏族才是真正的蠻子。至於你問誰是羌族？他們應該都會說：「這裡還是漢人；你說的那個民族應該在上游找找看」。</p>

<p>他們都認為自己是漢族比較老實的一支，也是禹真正的後裔。我們現稱的「羌語」，其實在當地叫「鄉談話」，而且每個溝的鄉談話都多少有點不同。在 80 年代以前，鄉野調查、民族認同感在這個地區並不流行，所以他們老一輩的人也不認為他們是什麼少數民族，但是知道他們的祖先–那些古羌人–曾經支配相當大的土地。的確，以現在的歷史資料顯示，現在比羌族大數十倍的藏族、彝族，以前可能都是羌人的一支。在有學者告訴這些羌人說：「你們是一個叫作『羌』的少數民族」之前，他們不覺得他們和漢人有異，甚至他們過去曾經參拜鎮壓羌族人有功的朝廷大將；值得一提的，這位大將本身也是羌族出身的。</p>

<p>看過這本書之後，我們也許也為羌族自身的矛盾感到好笑，但如同作者在本書最後提到的，「羌族猶如一面鏡子」。我們不也常在做類似的事呢？巴哈洽眾謿笑 2cha 島民的無知，2cha 島民又認為他們跟一般人云亦云的 PTT 鄉民不同，而 PTT 鄉民也每每一廂情願地認為那些上巴哈的傢伙都是低賤無知的宅男。事實上本來就只是比率問題（雖然例子舉得有點不好，這些族群本來就跟站方的管理態度有關），並不是所有的「異族」都是可以一以概論的。缺乏宏觀的思考態度，認為世事繞著自己旋轉，本身就是一種無知。</p>

<p>那麼，那些在分化族群的政客呢？誰去請他們花點時間看看這本書呢？</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
