<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: mood | 蘿蔔的待宵結界 ~ Lunatic Turnip ~]]></title>
  <link href="http://COLDTURNIP.github.com/blog/categories/mood/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://COLDTURNIP.github.com/"/>
  <updated>2011-11-06T23:15:31+08:00</updated>
  <id>http://COLDTURNIP.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Raphanus Lo]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[所謂的通訊]]></title>
    <link href="http://COLDTURNIP.github.com/blog/2006/05/13/communication/"/>
    <updated>2006-05-13T20:07:00+08:00</updated>
    <id>http://COLDTURNIP.github.com/blog/2006/05/13/communication</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>我們以濾波除去雜訊干擾，但我們因為人世間的紛擾而迷失個體。</p>

<p>我們以解調獲得原始音頻，但我們因為個體間的不同而曲解異議。</p>

<p>我們以埠口建立網路連線，但我們因為異議間的隔閡而無法溝通。</p>

<p>我們以編碼修正傳送錯誤，但我們因為溝通間的距離而欠缺體諒。</p>

<p><strong>我們用通訊改善生活品質，但我們沒有因為生活的改良而改良自己。</strong></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[情人節，有感而發]]></title>
    <link href="http://COLDTURNIP.github.com/blog/2006/02/14/murmuring-in-valentines-day/"/>
    <updated>2006-02-14T19:37:00+08:00</updated>
    <id>http://COLDTURNIP.github.com/blog/2006/02/14/murmuring-in-valentines-day</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>這是寫這篇文章之前猛然浮現在腦海中的想法。突然覺得，生活中若能有一位讓自己想去愛、想去追、想去讓他／她認識自己、想進入他／她的生活，讓自己魂牽夢縈、輾轉難眠的理想對像，那就已經是一件十分幸福的事了。</p>

<p>洽特板的洽眾告訴我說：「你喜歡的不喜歡你，喜歡你的你不喜歡，這是人蔘。」這句話雖然有幾分道理，也實現在我們這種市井小民的身上；但是美感總是發生在生命的缺憾。「世界上最遠距離，不是生與死的距離，而是我站在你面前，你卻不知道我愛你。」</p>

<p>從前的蘿蔔總是覺得，如果能和自己愛慕的對像在一起，夫復何所求？隨著事物的變遷，愛、沒有 ，恨、沒有，這時候才覺得，能有一個能將自己理智竊走的樑上君子，其實已經讓人生著上許多色彩了。</p>

<p><blockquote><p></p></p><p><p>簡簡單單的愛就是最漂亮<br/>清茶淡飯吃來感覺特別香<br/>男女老少工作勤快不怕胖<br/>夫妻相親也相愛一對一雙<br/>有愛的人心裡總會有方向<br/>天地　再大也不慌<br/>平凡的人也會擁有這力量<br/>感讓枯燥的生活充滿夢想</p></p><p><p></p></blockquote></p>

<p>蘿蔔已經失去目標些許春夏秋冬了。在這個令我們感到孤單的日子，願諸君也能找到自己值得去愛的人，那就夠了；在這個令他們感到甜蜜的日子裡，願天下有情人長久，也願你們能深刻毋忘決定在一起那一瞬間的幸福。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[春水]]></title>
    <link href="http://COLDTURNIP.github.com/blog/2006/02/12/memory/"/>
    <updated>2006-02-12T19:32:00+08:00</updated>
    <id>http://COLDTURNIP.github.com/blog/2006/02/12/memory</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>閒來無事，在家翻了一些東西，想起了一些事。</p>

<p><blockquote><p>誰在懸崖沏一壺茶，溫熱前世的牽掛？<br/>而我在調整千年的時差，愛恨全喝下…</p><footer><strong>信樂團</strong><cite>千年之戀</cite></footer></blockquote></p>

<p>不由自主，籍由這些不屬於身體部份的東西來回到身體體驗過的回憶，這人的心思念人尋味，而且不能自已。</p>

<p>很多過去，可以說是不堪回首，怕想起了過去的不好，不想起了過去的不願，怕想起了曾經受過的傷痛，怕想起了過去的曾經存在的人，怕想起了過去…但也怕想起了過去的好、過去的承諾、過去的歡樂、過去的愛，一心想要忘記，害怕在過去與現實比對之後傷了現在的自己。</p>

<p>這種人是害怕去回憶的。</p>

<p>也有一種人是拼命抓著回憶不肯放手的，也許是記憶中的愛情漫漫有如水畔蒹葭蒼蒼，也許是記憶中的國家是浩瀚莊嚴威震四海，也許是記憶中的家園是炊煙裊裊等著他的總是一壺剛沏好的茶，也許是記憶中的自己是年情有為幹勁十足。</p>

<p>回憶不可解，有如靈魂受到了禁錮，總是不能向前，抑或是不敢，抑或是不願。這就是時間無法幫得上忙的部份呢！你說，跟我之前的論調相觸，但是也不能說哪一方出了問題。</p>

<p>人生啊，拿得起，放得下。回憶這種東西，應該在上頭貼上一個標籤寫著：「本產品僅供參考，詳細請以實際內容物為準」。</p>

<p>這種事情不斷地在我的腦海中浮現，隨著歲月的流逝以及見聞的增加；每次想到都激起我無限感慨，每次難過時我都用這樣類似的文章想法來說服我自己，也許我才是最放不下的人，也許這只是逃避。</p>

<p>（文末，BTW，這個蘿蔔宅透了，誰來把這個傢伙拖出去做些有意義的事？）</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[歲月的風]]></title>
    <link href="http://COLDTURNIP.github.com/blog/2006/02/08/wind/"/>
    <updated>2006-02-08T19:21:00+08:00</updated>
    <id>http://COLDTURNIP.github.com/blog/2006/02/08/wind</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>很久以前，在蘿蔔年幼之時 ，電視台曾經有一部肥皂劇，名為「台灣水滸傳」。這部劇的內容是在述說雷震的「自由中國雜誌」事件的。</p>

<p>蘿蔔從小就不是每個節目都看的。這部劇在當時也並不吸引我；但是，很意外的，這部劇的主題曲卻令我印象深刻。</p>

<p>（2011/11/06 文章移稙 update：這歌詞我就不附了 :p）</p>

<hr />

<p>前一陣子，聽說了企鵝的苦悶，一則驚、一則喜、一則憂。驚是驚這平日看來活潑開朗的企鵝兄的人生中，竟然發生了這麼足以讓那些某蔡某樹寫出一本霸佔書店廚窗數週的小說（呃…雖然我個人是統稱此為「量產型言情小說產生器」之流，但是至少這個文學派系比某個老太婆好多了）；喜的是，以冷靜的旁觀分析，聽得出來目前的結果是充滿芬芳的；至於憂嘛…</p>

<p>我們民主與法治的教授張壯熙先生說過：「有些事情，那些看似難解或無解的事情，是可以用『時間』來解決的」，孔子也說過：「君子有三戒…及之壯也，血氣方剛，戒之在鬥。」從緣由和經過，我知道事情的困難和嚴重，但是一件事情的嚴重和急迫性是不同的。</p>

<p>說白一點，不知道你有沒有看過 Keroro 軍曹，「先動的人就輸了」。</p>

<p>很多事情的確是可以用時間來解決的。「等待」並不一定是虛擲光陰，有些時候也是為了讓事情圓滿的必要手段；看，許多化學實驗，儘管表面上看不出變化，但我們不也要給予它時間來沉澱？</p>

<p>在急燥的事件中要求冷靜，在著手處理事件之前冷眼分析事物的全盤，然後伺機而動。用時間來琢磨，用時間來證明，用時間來呼喚，然後去接受既已過去的結果和事實。這段話不止用來給各位當作參考，也作為我自己的警惕。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
