<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: literature | 蘿蔔的待宵結界 ~ Lunatic Turnip ~]]></title>
  <link href="http://COLDTURNIP.github.com/blog/categories/literature/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://COLDTURNIP.github.com/"/>
  <updated>2011-11-06T23:15:31+08:00</updated>
  <id>http://COLDTURNIP.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Raphanus Lo]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[《竹取物語》略譯]]></title>
    <link href="http://COLDTURNIP.github.com/blog/2009/11/15/the-tale-of-the-bamboo-cutter/"/>
    <updated>2009-11-15T22:12:00+08:00</updated>
    <id>http://COLDTURNIP.github.com/blog/2009/11/15/the-tale-of-the-bamboo-cutter</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h1>竹取公主</h1>

<p>以前有個老公公和老婆婆相依為命。這個叫「讚岐造麿（<a href="#1">註一</a>）」的老公公每天上山砍竹子，老婆婆（<a href="#2">註二</a>）整天在家等老公公回家吃飯。</p>

<p>有一天老公發現一枝光華異常的竹子，砍開一看，乖乖不得了，竹子裡面竟然有個女娃。當然，他把女娃帶回家養。結果往後的日子都改變了；首先是老公公每天上山砍的竹子都會發現竹子裡面有真的黃金，很重不臭又會反光的那一種，讓這對老夫妻的生活馬上進入富豪之列；然後是這個女娃成長的速度非凡，才三個月就變成了一個端莊秀麗、皓齒明眸、羞花閉月、國色天香的大美人，神奇地讓老夫妻的屋子充滿光芒（<a href="#3">註三</a>），讓全國上下的男姓為之瘋狂。也因為她的來到照亮了這個家，所以人們給了這個女孩一個名字，叫作「輝夜」。</p>

<h1>五大難題</h1>

<p>每天都有人處心機慮想要一睹輝夜的丰采，有人偷挖地洞、有人每天在牆外吟詩奏笛、有人找了媒人想找老公公提親。當然最後都被回絕。最後有五個人，不是富商就是王宮貴族，他們天天想和輝夜親近。</p>

<p>這時候老公公就撐不下去了。他跟輝夜說：「雖然妳不是我的親生女兒，但是我還是想勸勸妳。人家說男大當婚、女大當嫁，每天都有人上門找楂也是讓我很擔心的，何不在這五個人之中找一個可靠的人嫁了呢？」</p>

<p>輝夜最後還是說不過去，就說了：「好吧，那麼我給他們一人一個難題，誰能解出來我就嫁給誰吧。」過了幾天老翁就把那五個人找來了。</p>

<p>首先是給石作皇子的題目：「在天竺，有個佛祖生前使用的石缽，去把這個東西找來。」</p>

<p>再來是給車持皇子的題目：「東方海上傳說有蓬萊之山，那邊每棵樹都以玉為枝、寶石為實，去折一枝仙枝回來。」</p>

<p>然後是給阿部右大臣的題目：「唐國有件燒不壞的火鼠之裘，去把這拿來。」</p>

<p>給大伴大納言的題目是：「龍的頸子有五色輝玉，把玉拿一顆回來。」</p>

<p>最後是石上中納言的題目：「燕子的巢裡有個叫子安貝的罕見寶貝，去找一個回來。」</p>

<p>當然這些題目光是看了就讓人傻眼，這些有錢人當然有苦說不出，但是又想和大正妹在一起，所以都各自回去想辦法了。</p>

<h2>難題一–佛御石缽</h2>

<p>首先是石作皇子。這個人為人聰敏，他想說天竺雖然是有辦法到達的，但是佛御石缽總是個獨一無二的寶貝，就算到了天竺也不可能找得到。於是，才沒過幾天，他就向輝夜一家告別，說要出發找佛御石缽；但是沒有真的去找，他和僕人跑到某個地方度假去了，一度就是度三年，最後跑到大和國這個地方（大概在近畿到堺的中間）的某座山上的寺廟去，把十八羅漢其中一個的被燻黑的石缽拿來，在裡面放了一個錦袋，錦袋裝了一首詩，唬爛說自己這三年過得如何艱困。這個輝夜也不是個花瓶，一看就知道這是個假貨，就把這個缽丟在門前，然後把人家的帳號給封鎖了。所以日本對於無恥的行為有個說法叫「扔缽」，典故就是這樣。</p>

<h2>難題二–蓬萊仙枝</h2>

<p>再來是車持皇子（<a href="#4">註四</a>）。這個人比石作皇子更有心機，他對外界說要到築紫國（<a href="#5">註五</a>）去治病，又向輝夜家的僕奴說要出海去找玉枝，然後只帶了貼身隨從就從難波港出海去了。結果他只出了三天海，回來就跑到某個地方龜起來，找了當時最好的幾個工匠，買了美玉珠寶做了一條仙枝。等到完工以後，他又偷偷回到難波港，假裝疲憊地從海上回來，把成品拿去給輝夜看。</p>

<p>輝夜看到這個千真萬確的「真品」後心想：「難道我真的要輸給這個宅男了嗎？」老翁覺得皇子看起來相貌非凡，也覺得輝夜應該嫁給人家了。正當車持皇子歡樂地為了新婚而建造新宅的時候，有六個工匠跑去輝夜家，要人家付帳。老翁和輝夜當然覺得很怪，於是工匠們就說了原因──原來是這個皇子請工匠們做的偽物，然後又老馬忘了給人家錢。相當然爾，輝夜同情工匠，幫皇子付了錢，然後就叫這個車持皇子滾蛋了。這些工匠也實在夠衰，沒過幾天就被皇子派來的人打了一頓，錢也被搶走了。後來皇子自己也覺得自己很可恥，最後就自己失蹤了。所以有人稱這種行為叫「離魂」。</p>

<h2>難題三–火鼠之裘</h2>

<p>再來是右大臣阿部御主人，他家很有錢。他找了一個他覺得可信任的僕人，寫了封信給負責與中國貿易的貴族，叫僕人交涉看看買不買得到這個火鼠之裘。僕人去了一趟中國回來，說這個東西並沒有出現在中國，是天竺的東西；又說有個從天竺回來的高僧，曾把一件這個寶貝放在某個寺廟裡面。因為這個寶貝舉世無雙，所以先前帶去的錢全部只能當訂金用掉了，好不容易才拿回來，還欠了人家一大筆錢。</p>

<p>這個滿腦子正妹的阿部御主人，看到任務達成了當然很高興，一方面請人去還了錢，一方面買了一個珠光寶氣的寶箱、裝了裘去給輝夜看。輝夜說這個寶貝既然是真品，那應該試看看是不是真的燒不爛，老翁也是這麼覺得，阿部御主人也是這麼覺得，結果就真的燒了它，結果它就真的不負輝夜大小姐的期望變成一堆灰給大家看。輝夜笑了、老翁失望了、阿部御主人臉綠掉了。最後這個輝夜還很過份地寫了一首詩給人家看。後來的人都說這種被人家 hame 不能順利達成的事情叫「阿部主人」。</p>

<h2>難題四–龍頸之玉</h2>

<p>第四個是大伴大納言。他把家裡所有的絲絹、錦緞和黃金都拿出來，分送給僕人們，跟他們說：「這些給你們去當旅費，你們去海上把龍頸之玉拿回來。拿回來的話什麼都給你們，沒有拿到的話你們也別想回來。」結果僕人都懶洋洋地出門了，想當然爾就不打算回去了（我們拿著財物拼死去找龍 CP，然後掉寶還要拿回來給你去把妹，搞屁啊！）。大納言又想說這個輝夜應該受到尊爵不凡的待遇，就蓋了一棟豪宅，上面嵌上各種不同的陶瓷、彩漆，屋頂鋪上一條一條的絲綢，然後把自己的妻妾全部趕走。</p>

<p>過了好一陣子，豪宅也完工了，就是沒聽見僕人們的消息，去問海港工作的人們也沒有聽過類似的消息。他想：「這群人太沒出息了。」於是就自己雇了一艘船，在海上漫無目的的到處航行，不知不覺來到了九洲；突然來個大風暴，海浪猛烈地拍打船身，天上不停打著暴雷。船戶們哭著向大納言說，自己行船多年也沒遇過這麼不吉利的事情；大納言當然不聽，還說了瞧不起人的話，過沒多久自己就吐出了奇怪的酸水。最後不得以，全船的人都開始祈求上天原諒，沒多久就風平浪靜了。找不到龍，又遇到這麼不吉的天象，大納言只好下令回航，一上岸就得了怪病，肚子脹得半天高，眼睛也快要凸出來了，只好請衙門的人用轎子送他回家。沒想到之前跑掉的僕人全都回來了，跟他說：「主人你總算也知道這鬼玩意不可能拿得到了。」大納言不得不同意：「龍這種東西跟神是同等級的，要去殺龍拿東西，被殺是當然的，這一切一定是輝夜這個臭女人的詭計。」於是把家裡剩下的財寶都賜給僕人們。他的前妻們聽到了這個結果都笑破了肚皮，新造房子屋頂的彩帶最後也被烏鴉拿去築巢了。</p>

<h2>難題五–燕之子安貝</h2>

<p>最後是中納言石上麻呂。他叫家裡的人在燕子築巢的時候通知他，為了要拿子安貝；其中有個僕人提議，直接架個架子，找幾個壯漢爬上去把燕子打死拿寶。但真正在實作上馬上就遇到麻煩，壯漢一爬上去，燕子就嚇得跑先了。最後一個廚師提議說：做一個定滑輪，其中一邊綁一個籃子，籃子裡坐一個人，等燕子回巢的時候籃子升上去，直接伸手拿子安貝。真的讓他們等到了築巢的時刻，但僕人說他伸手摸來摸去就是沒有什麼子安貝。中納言原本想找另一個人上去，想來想去最後還是自己出馬。籃子升上去，手一探，「噫！好了！我中了！」連忙叫僕人放他下去，沒想到大家一急，老馬跌進一格洞，中納言從上面著實摔了下來，兩眼翻白，過了好一陣子才醒過來；手一打開發現哪有什麼子安貝，是塊發硬的鳥糞。鳥糞怎麼拿出去獻寶呢？摔下之後，中納言身體越來越弱，最後死在病床上。</p>

<p>輝夜聽到這個消息，深感抱歉，還是寫了一封信去慰問人家。從此以後，大家都說做事情沒有結果叫「沒有貝」。</p>

<h1>天皇</h1>

<p>五道難題沒人解開，最後連天皇都想一見輝夜的美貌。老翁接到了聖旨，問輝夜要不要進宮，輝夜當然不同意；沒過多久，老翁被叫進宮裡去，被聖上問說為什麼大膽不准輝夜進宮，老翁據實以報，天皇只好請老翁再回去說說看，說動的話就封老翁五品官。老翁回家跟輝夜說：「皇上待我如此，妳還要挑嗎？」輝夜也是個牛脾氣：「這算什麼！無論如何，我寧願找死也不要去當宮女！」「等等，就算是讓我得到官位，也不能教我心愛的女兒去死；但是妳為什麼就是不肯進宮呢？」「過去那麼多人的努力，尚且都沒有答應了；皇上是昨天才加入戰局的呢！如果我答應了，那才是真正可恥的事情。」</p>

<p>隔天老翁就回去據實報告了。天皇沒軋，只好跟老翁密謀，籍口找了一天到老翁打附近田獵，然後冒然進了老翁家。天皇在混亂中拉住了輝夜的袖子，想把她拉進轎子裡，但是輝夜突然就消失了！天皇只好說：「好吧，果然不負虛名，妳果然不是一位普通的女子。我不逼妳了，妳就現出原形，讓我見見妳，我就回去了。」</p>

<p>事後，天皇還是設了宴席褒獎了老翁，讓他見到了輝夜的美貌；但是見到了便更難以忘記了，這個天皇幾乎每天晚上閉上眼睛都是輝夜的倩影。得不到她的心又沒辦法忘記，只好常常寄信給輝夜；而輝夜好歹也是個知書達禮的人，就這樣和天皇通了三年的信。</p>

<h1>竹取飛翔</h1>

<p>某個七月十五滿月的夜晚，老翁無意間看到輝夜一個人看著天上的滿月發呆嘆氣；又過了一個月，同樣也是滿月的夜晚，輝夜望著滿月大哭。老公公和老婆婆嚇壞了，連忙問發生了什麼事，輝夜便說了：其實她是月之國的公主，因為犯了某個錯誤，所以到地面上來服刑；現在役期要滿了，月之國要派使者來接她。老公公聽了之後，不免感傷，說：「當初把妳從竹林裡找到，現在長得亭亭玉立，卻有人要來接妳回去了，這是斷然不可以的；我沒有兒女，如果真的要這樣的話，那我不如死了算了。」輝夜連忙勸阻：「我本來就是月之國的人，那裡還是有我真正的父母，雖然我在此並不想念；回到月之國，我一點也不會高興，但是這還是無可奈何的事情。」最後全家人，包括女僕們，好幾天為了這個消息都吃不下飯。</p>

<p>最後連皇上都知道了這件事。月之使者來的當天，竹取翁家裡由內而外都佈了御林軍，一見到飛行物體就放箭；老婆婆抱著輝夜，躲在上了鎖的籠子裡面。但是時辰一到，夜晚的天空突然比白晝還亮，御林軍的箭不知道為什麼就是射不中任何東西，而老婆婆和輝夜的籠子也不知道為什麼自動打開了。這時，只見天空降下了五個人和一台車，其中一個貌似大將的人喚了：「造麿，出來」老翁渾身不對勁，只能像喝醉了一樣地爬出來。月之使者說了：「愚蠢的人們！之前看你們略有功德，就讓輝夜降生在這裡，你們的境遇不是大為改善了嗎！輝夜之後犯了罪，所以讓她寄身在這個下賤的地方，現在她的罪消除了，我們來接她回去，你並不需要為此悲傷。」</p>

<p>老翁還是不死心：「現在還不是時候，輝夜姬現在患了重病，還不能出門。」</p>

<p>使者沒有理他：「輝夜啊！沒有必要再住在這種污穢的地方了。」</p>

<p>輝夜走上前去安慰老翁：「如果我是地上人，我一定會侍奉你們到終老；只可惜我不是，所以我還是得回到月亮上。現在我捨棄了你們回到月亮，就像當時離開月亮的心情一樣沉重。」</p>

<p>使者拿了一件羽衣和一瓶藥給輝夜，輝夜只吃了一點，想把藥和衣服送給老翁，被使者阻止。最後輝夜只好寫了一封信給天皇，對於不能答應天皇的事情感到抱歉，託人把藥和信拿給天皇後，穿上羽衣，上了車，不一回就和使者們一起在天空消失了。</p>

<p>老公公和老婆婆從那天之後悲傷成疾，沒過多久就去逝了。御林軍沒有達成任務，出師不利，回朝據實以報，並把信件和不死之藥奉上。天皇也感到不捨，覺得沒有輝夜的不死之藥是沒有意義的，所以命一個叫「調岩笠」的人，帶著不死之藥投入駿河國中最高、最接近月亮的山頂上銷毀。後來銷毀藥物的煙到現在還冒著，這座山被人叫作不死之山，也就是富士山。</p>

<h1>譯註</h1>

<ul>
<li><a name="1"></a>註一：請別問我老公公的名字跟讚岐拉麵的關係。</li>
<li><a name="2"></a>註二：老婆婆的名字請洽竹取物語作者，可惜已經不可考了。</li>
<li><a name="3"></a>註三：真好，砍竹子可以砍到正妹，以後大家除了在路邊踢機車以外還多了這種選擇。</li>
<li><a name="4"></a>註四：車持皇子，按照推測，就是東方永夜抄 Ex Boss 藤原妹紅她父親。</li>
<li><a name="5"></a>註五：築紫國大約位於現在的九州。</li>
</ul>


<h1>關聯閱讀</h1>

<p>本翻譯乃是參考<a href="http://miko.org/~uraki/kuon/">久遠之絆</a>的《<a href="http://miko.org/~uraki/kuon/furu/text/monogatari/taketori/taketori00.htm">私譯竹取物語</a>》、而後改寫的二次白話翻譯。如果對於竹取物語的故事感到興趣，不妨一讀上述文言版本。</p>

<p>另外，有一本中國民間故事合輯《金玉鳳凰》，該書記載大陸西南地區流傳著各種傳說，其中一篇《斑竹姑娘》的故事與《竹取物語》異常相符，也待有興趣者自行比較之。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[高中時期的文學創作]]></title>
    <link href="http://COLDTURNIP.github.com/blog/2009/11/15/literature-and-my-classmates-in-high-school/"/>
    <updated>2009-11-15T22:09:00+08:00</updated>
    <id>http://COLDTURNIP.github.com/blog/2009/11/15/literature-and-my-classmates-in-high-school</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>以前高中時候，我們這一群人大概也因為老師的關係，偶爾也會想自己創作一些東西貼在板上，雅文共賞。</p>

<p>高二那年的十一月暮秋，大概是因為課業不順利，身為國文小老師的渣震這樣寫道：</p>

<blockquote><p>無端怎興悲
萬物無可遊
莫名話惆悵
天涼好個秋</p></blockquote>

<p>我就這樣回了：</p>

<blockquote><p>悲興不可端
愁來莫名由
風澀天有時
天涼未必秋</p></blockquote>

<p>拿破侖帶有一點恢諧意味地加上一篇：</p>

<blockquote><p>興悲必有端
想是思春愁
勸君莫能爾
天寒已是冬</p></blockquote>

<p>…現在打死我也寫不出這種東西，以前背的文言文已經忘得差不多了（汗）</p>

<p>這些內容原本貼在高中友人的個板上，而該板所處的克萊恩大地 BBS 站現今已隨風而逝，正如我們一去不返的青春年華。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[所謂的通訊]]></title>
    <link href="http://COLDTURNIP.github.com/blog/2006/05/13/communication/"/>
    <updated>2006-05-13T20:07:00+08:00</updated>
    <id>http://COLDTURNIP.github.com/blog/2006/05/13/communication</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>我們以濾波除去雜訊干擾，但我們因為人世間的紛擾而迷失個體。</p>

<p>我們以解調獲得原始音頻，但我們因為個體間的不同而曲解異議。</p>

<p>我們以埠口建立網路連線，但我們因為異議間的隔閡而無法溝通。</p>

<p>我們以編碼修正傳送錯誤，但我們因為溝通間的距離而欠缺體諒。</p>

<p><strong>我們用通訊改善生活品質，但我們沒有因為生活的改良而改良自己。</strong></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
