<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: ACG | 蘿蔔的待宵結界 ~ Lunatic Turnip ~]]></title>
  <link href="http://COLDTURNIP.github.com/blog/categories/acg/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://COLDTURNIP.github.com/"/>
  <updated>2011-12-26T10:21:49+08:00</updated>
  <id>http://COLDTURNIP.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Raphanus Lo]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[近期影片觀後感–最終兵器少女]]></title>
    <link href="http://COLDTURNIP.github.com/blog/2006/03/11/she/"/>
    <updated>2006-03-11T20:02:00+08:00</updated>
    <id>http://COLDTURNIP.github.com/blog/2006/03/11/she</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>「最終兵器少女 She, the Ultimate Weapon」 （The Last Love Song on This Little Planet）及其 OVA 版「Another Love Song」</p>

<h1>簡介和心得</h1>

<p>這部 2003 年出品的動畫是出自高橋真的漫畫作品，內容先是描寫主角和女主角之間小小的告白故事，之後是戰爭的逼近、女主角因為戰爭而發生的事，還有主角們因為戰爭的各種人性表現。</p>

<p>全劇共 TV 版 13 話加上 2 話的 OVA，前者是故事主軸，OVA 稍微交待了在 TV 版中一些背後發生了什麼事，像是女主角為什麼要在落跑的那個晚上爽了男主角的約、還有為什麼在其中一場大戰後女主角希望有人能把自己殺掉。</p>

<p>先說在前頭，還好我看這部作品的時候是大半夜，因為其中有好幾幕我實在看到淚水快噴出來了 QQ。這部作品的便當實在發很大，但是並不是隨隨便便就因為什麼不重要的原因就葛掉了。</p>

<p>看完之後，真的是深深感到，我還能夠感到喜歡、感到生氣、感到哀傷、感到寫作業很煩、感到打電動很愉快，真的是一件十分珍貴的事（當然，寫作業還是很煩，尤其是寫不出來又不得不寫的時候…）。跟寒假才看完的「機動戰艦」比起來，前作是用一種詼諧的角度來諷刺人生的無奈，這部作品是用一種「如果」的角度來告訴世人，身為人的意義並不是那麼重要，重要的是人和人之間還能有些牽連、還能為相遇相離而動容。</p>

<h1>設定與觀看這部作品的態度</h1>

<p>首先，這部作品是立基於一場世界大戰，並以主角「修次」為觀點出發的動畫。首先，在這個世界觀下的地球正在發生一場類似世界大戰的戰事，對於戰爭的源頭是不可考、對抗的對象也不重要。為了這次戰爭，女主角「千瀨」被意外地被改造成所謂的「最終兵器」，似乎是在人體內殖入某種會自我增殖、生長並變形（？）成各種兵器的機構。就這樣，戰事漸漸從九洲、四國、本洲而逼近主角們的家鄉北海道，主角身邊的人也一個一個因為各種因素離去，女主角也漸漸失去她身為「人」的性質。</p>

<p>全劇的最後是以地球因這場大戰毀滅收場。</p>

<p>很明顯地，敵人是誰、為什麼要發動這場戰爭、還有女主角為什麼會是「最終兵器」等等問題並不是這部作品的重點，官方對於世界觀的設定也沒有多加著墨；如果是想以完整的、真實的設定態度來觀賞這部以「人」為中心的作品，或者是為了熱血的激戰而欣賞，那將會是一件令人失望且瑣然無味的事，因為這樣的態度本來就不是「最」劇所想表達的事情。</p>

<p>相反的，希望你能在整部 13 話的劇中體會，身為「人」的可貴價質在哪裡。</p>

<h1>缺憾</h1>

<p>真的要說最大的缺憾，以我個人感覺有二：</p>

<p>設定完整度不足：這就是我前段所強調的，「設定上的不周」其實算是模糊了它的焦點。但不可忽視的，以一個才剛看了兩三話的一般觀眾來說，千瀨為什麼會被改造成兵器？他們到底為了什麼而戰？看到這麼扯又違反人權的兵器計劃，加上剛開場看似平凡的「校園告白」劇情，實在很難繼續看下去。（因為我初看這部作品的想法就是這樣，直到中盤才強烈地改觀。）</p>

<p>結局的大眾性不足：看完結局之後，我第一個想到的是：「啊？」（這種感覺，剛看完 TV 版的新世紀 Evangelion 的我也有同樣的感覺）。的確，最後人類是滅亡了，大概有十分鐘不知道是主角死前的內心世界還是天堂的光景，不論是誰都會在這小段感到莫名其妙。</p>

<p>說真格的，以劇情內涵見長來說的動畫作品來說，這兩點都只能算是雞蛋中挑骨頭。</p>

<h1>結論</h1>

<p>這部劇雖沉重但不因此令人感到苦悶無聊，反而讓人想一話一話接著看下去，隨著劇中角色喜怒哀樂，這也就是它成功的地方。</p>

<p>如果你想挑戰你的淚腺的話，找這部動畫來看看吧！</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[近期影片觀後感–機動戰艦 Nadesico 系列 & 一寸河山一寸血]]></title>
    <link href="http://COLDTURNIP.github.com/blog/2006/02/25/nadesico-and-an-inch-of-blood/"/>
    <updated>2006-02-25T19:56:00+08:00</updated>
    <id>http://COLDTURNIP.github.com/blog/2006/02/25/nadesico-and-an-inch-of-blood</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>如果說蘿蔔很喜歡觀賞動畫，那麼這樣想的人只算是瞭解蘿蔔七成。事實上，蘿蔔會去主動找來看的動畫之中，與戰爭有關的作品就佔了七八成之多（舉例來說，新世紀 Evangelion、機動戰士 Gundam 系列、超時空要塞 Micross 系列…）。</p>

<p>戰爭是為了什麼？我們為何而戰？人類的歷史中總是充滿戰爭，但又為何一再重複戰爭？我們應該用什麼樣的態度來看待戰爭、敵人和仇人？類似的主題不難在這類的 ACG 作品中看見，甚至是小說、電影或是哲學著作中出現，而又因為每位作者所受的教育、習慣的思考模式以及成長環境而產生很多不同的解釋方式。</p>

<ul>
<li>富野由悠季的 Gundam 系列告訴我們：「雖然地球並沒有巨大到足以吞容所有人類的自私心態，但是人類的智慧足以超越它。」</li>
<li>高山文彥的 Gundam 0080 立論說：「沒有人是因為『這是沒辦法的』所以就該死。」「我要戰鬥終究還是為了自己，因為害怕自己成為孤獨的人，才會去戰鬥的。」</li>
<li>福田已津央的 Gundam SEED 認為：「被殺了所以去殺，因為殺了所以被殺，那樣，世界真的會和平嗎？」</li>
<li>喬治盧卡斯的 Star Wars 表示：「恐懼帶來憤怒，憤怒帶來仇恨，仇恨帶來災難。」</li>
<li>川口開治的次元艦隊提到：「如果你的必勝信念能夠躲得過這顆子彈的話…我就相信精神是無限的吧！」</li>
<li>和月伸宏的神劍闖江湖講過：「人都死了，還有什麼幸福可言！」</li>
<li>田中芳樹的銀河英雄傳說寫道：「為了信念的理由而殺人，其實比為金錢而殺人更下等。因為金錢至少具有萬人共通的價值，但是信念的價值則僅限定於本人才有。」</li>
<li>大宇 DOMO 工作室的軒轅劍二有這麼一句：「也許妖魔指的不是種族，而是心吧！」</li>
<li>荒川弘的鋼之鍊金術士強調：「人為了得到什麼需要付出同等的代價，這就是等價交換的原則；那時我們曾相信這是世界的真理，可是真正的世界並不完美，並不存在可以說明一切的原則。」</li>
</ul>


<p>與前文所舉的例子相較之下，機動戰艦 Nadesico 則沒有所謂明確的中心思想。這部片中的主要內容給人一種輕鬆不用大腦的感覺，但看完整部劇之後反而令我感到沉重。為什麼呢？</p>

<p>因為無奈，它在它搞笑的氣氛的後面加上了很多無奈的成分。</p>

<p>這整部劇的背景是地球軍和木星連合軍的戰爭。動畫的前半部很單純，主角群們開以民間公司私造戰艦的身份去和所謂的外星人「木星蟋蜴」戰鬥；地球人抵抗邪惡的外星入侵者，這本來是再正常不過的劇情，但是後來發現事情並非這麼單純──要追溯到很多年前，因為某種因素使得月球居民不能忍受政府的作法而發生朝野磨擦，事後政府一方面將這些異議份子流放到遙遠的木星、一方面對地球圈內進行情報控制，而這些「木星蟋蜴」就是當年被流放邊疆那些被追害者的後代。發現了對手也同樣是「人類」之後，當然就分出了很多派系，有的堅持為了這場戰事已經犧牲的生命報仇、有的開始尋找和平的解決方案、有的想籍機控制某些重要資源一方面壯大自己一方面控制混亂場面…</p>

<p>古人有言：「死有重如泰山、有輕如鴻毛」，像是第三話時，原本 Nadesico 的原定主駕駛就領便當了，但他並不是如他所期望的「為了友情、為了大義而戰死沙場」，而是因為他不小心目睹了一群高官陣前逃逸而被槍殺；當時殺他的那為「高官」，在後來知道對手是人類的時候，一方面面臨個人道德上的矛盾，一方面也面對在戰爭中不殺人就是被殺的現實，再加上中央對他的命令不能不遵從，最後選擇坐上自己不熟悉的未完成機體迎敵而自爆了。戰爭末期，一位木連的高級將士也因巧合覺得不應該相互殘殺下去，但是在他看過木連高層開出那有如勸降一般的的「和談」條件感到不滿，就因為這樣而被他最好的朋友、被他所相信的長官在會場殺害了。</p>

<p>還有一次，Nadesico 在火星表面遇敵，如果開啟防護罩則難民將會全數遇害，但又因為設備的緣故無法起飛應戰…</p>

<p>如果你是艦長，只有這兩條路可以走，你要如何選擇？犧牲了船上所有成員來救這些難民？還是犧牲難民來為整場戰事保留戰力和希望？以大義來選則的話，你不能讓這些難民因為你而死、你無法預測這艘船可以救多少難民，你也不能抹殺這艘船之後救的人數會是更多人的可能性，那麼大義是什麼？你有沒有解答？就算是今天死了五百個人來救一千個人好了，為什麼這一群人沒有等同他人活下來的權利？人都死了，要如何覺得犧牲是正確的？</p>

<blockquote><p>「有些事即使瞭解了也沒辦法想的開。」</p></blockquote>

<p>這些疑問，在前日，因為一時興起去找來從前公視為了八年抗戰五十週年而拍「一寸山河一寸血」系列影片，才看一半，就越來越掉入無限的迷罔之中…</p>

<p>戰爭中，很多事情，因為人與人之間的不瞭解而不能解。也許你只想過過平常那種混吃等死不干涉他人生活的日子，但是情勢要你打、要你逃，你不能不這麼做；敵人也是如此，他也許一點也不想和你打起架來，但是他的政府、他的長官、他的社會不允許他作出其他的選擇；命運如此，所以你只能選擇面對；我們能做的，只能在事後為了部份我們能做到的事情負些責任，所以開了戰後軍事法庭，所以懲治那些甲級戰犯，所以還原歷史真相。說是還歷史一些公道的話，那在南京保衛戰時的第八十八師那些守雨花台守不住飛機戰車、想徹軍又被南京防御工事擋在城外、真當是「進退不得」的那些犧牲者又如何說呢？</p>

<p>戰爭中充滿無奈，由此衍生出許多悲哀和遺憾；人生又何嘗不是如此呢？社會又何嘗不是如此呢？企鵝曾經這樣跟我說：「即使你說要為了他人而犧牲自己，但無論如何，只要你吃了一口飯，世界上的某個地方的某個人就少吃到一口飯」。</p>

<p>我想，人類創作題材常取之戰爭的原因，可能因為戰爭更能凸顯人生無奈、而人類又常感人生無奈的緣故吧？</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[現視研觀後感]]></title>
    <link href="http://COLDTURNIP.github.com/blog/2006/02/18/after-watching-genshiken/"/>
    <updated>2006-02-18T19:50:00+08:00</updated>
    <id>http://COLDTURNIP.github.com/blog/2006/02/18/after-watching-genshiken</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>「現視研」，這是一部動畫，內容描寫一個叫作「現代視覺文化研究會」的社團。大家可能會覺得，好像是什麼很嚴肅的動畫，其實不然，所謂的「現代視覺文化」指的就是所謂的 ACG–Animations, Comics and Games。</p>

<p>看到這裡，你的想法應該又有另一種轉變：這根本是描寫宅（OTAKU）的宅動畫，簡直宅到極點了嘛！其實不然。當然，看著這群傢伙做的休閒、表現的言行和內心所想的東西，都和日本典型的宅／腐定義相合，但看得出製作群在當中想表達的是一種反諷與憐憫。</p>

<p>雖然我個人不像劇中人物群那樣誇張，也不會對於 Cosplay 或者同人誌動心，但是以一般人的眼光看來，蘿蔔也算是半個宅了。說實在話，我多少能夠體會劇中人物的心境，像是對於人際關係的困擾、初入此域時對於世俗眼光的疑慮（我大二寒假第一次做模型時有很深的體會）、對於世俗帶有岐視眼神的不平等等。如果說我們可以對全心投入作曲的那群敬稱作「音樂人」，那又為何必須因為喜愛 ACG、製作模型和 Cosplay 表演而被稱為 OTAKUs 呢？這是十分沒有雅量的行為嘛！（「你聽你的鳥鳴，他看他的日出，彼此都會有等量的美的感受。」）</p>

<p>當然，宅有宅需要檢討的地方。為何好好的興趣會如此受人鄙視呢？「宅」的現代定義中也含有「不能融入社會」的意思在。我想，最初被「罵」作「宅」的人們，應該是不但足不出戶、閉門造車，而且還自己為天下如此、謹謹如井底之大，帶著這樣自以為是的立場而被瞧不起的吧。宅有宅可取的地方，像是他們對興趣的執著，以及不為世俗潮流所動、忠於自我的勇氣，就如第一話最後世原（抱歉，竹字頭的「世」打不出來）所說的：「隨著欲望而行的覺悟」；然而，隨著欲望而行和融入社會互動，基本上是兩個互相獨立的事件──我們不能以此為由而拒絕考慮他人的感受。做模型是很好的，可以培養一個人的耐心和手藝，但是那些揮發臭味是別人不能接受的，別人沒有道理因為你的興趣而折壽；反之亦同，喜歡看動漫打電動是我個人的自由，在我沒有妨礙你的快樂生活時你不能因為你不喜歡這些東西而指著我的頭罵 OTAKU。</p>

<p>話說回來，我為了這群宅男腐女不平，但是真要我參加 Cosplay 等等的活動，我可是會夾著尾巴逃走的呢。</p>

<p>文末來談談宅的定義吧。宅的定義是很廣的，最初的定義其實也只是一個中性字眼，意指對某方面很熱衷的人，像是你可以說那些四季只待在工作室作曲寫詞的人是創作宅，也可以說整天只追求年度流行款式、名牌化妝品、美容袐方和 LV 包包的人是打扮宅；這個黑話的使用方法發明了幾年才變成現在這種帶有貶意、岐視和人格質疑的罵人字眼。不過很可惜，這個字目前被濫用，不管是媒體還是所謂的「鄉民」；這些傢伙只知道這是用來罵人的字眼，但是在使用的時候毫不考慮適切性，就像是某姊妹吵架時其中一人罵出「淦你涼」，或者是在某人的追思祭悼中寫道「某某兄台，生前為經世濟民，奔波四海，造福人群，功業罄竹難書」，一樣可笑、一樣尷尬。這個字被玩壞了啊…就像當年「KUSO（惡搞）」被玩壞了一樣；下一個被玩壞的黑話又會是哪一個呢？</p>

<p>啊，說到這種黑話定義，每每令我不由自主的為些字詞的源流感到惋惜；有個洽眾簽名檔是這麼寫的：</p>

<p><blockquote><p>拿明朝的劍，斬清朝的官；<br/>拿 d2ex 的裝備，打 CD2 的豬；<br/>拿 1925 年死掉的人，罵 1946 年頒布的法。<br/>想當然爾，無堅不摧──無知，就是力量。</p></blockquote></p>

<p>你也是擁有這鼓無堅不摧的「拋瓦」的人嗎？不能不慎戒小心啊。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
